處理示威時的交戰規則

多年前英軍軍訓時，教官跟我們說過，處理示威、暴動時有什麼交戰規則 (Rules of Engagement) 。

身穿防暴裝備的軍人，有責任確保所有人 — 包括示威者 — 的人身安全。

有示威者向你粗言穢語？你要當佢發噏風。更不要說主動問候人老母了。以前在北愛爾蘭，如果某軍人被對方 target ，是有機會被暗殺的。

什麼時候用有可能殺死人的武器，例如橡膠子彈等等呢？就是當有示威者做出有機會令人致命的行為。

向軍人投擲雜物？唔計，因為你們已經手持防暴盾，身穿防護裝備。

向軍人投擲燃燒彈？其實都唔計，因為你可以用防暴盾抵擋。

什麼是「會令人致命的行為」？向無法防禦的人，包括倒地的軍人或其他群眾，投擲燃燒彈之類。

什麼情況可以瞄準示威者頭部開槍（就算「只是」橡膠子彈）？似冇。上法庭，這不論怎麼說，也是 intention to kill 吧？

什麼情況可以用橡膠子彈。射。記。者？哈哈！你 100% 可以準備上軍事法庭，坐監了。

N 年前在英國 Folkestone 揸過防暴盾、警棍的醫生上